點解呢班人同熱狗咁似

《在投下初選票前》
未來兩天就是初選舉行的日子，在你投票前，先想一想：到底甚麼是初選？是次初選有甚麼問題？這些問題會否影響到你投票的意欲？看完了這篇文，才決定你是否要參與這場初選吧，也許會令你有多一點考量的。

首先，讓我們來釐清初選的本質。初選，可以是一個政黨用來決定選舉提名人的方式。政黨以初選結果決定候選人，集中資源和人力支持他或她。它一般是由黨內進行民調，再進行提名，參選人經由黨提名後報名，才正式成為候選人。而資格初選則是不同黨派人士的初選，用意是減少大選候選者人數。簡單點說，最高票數的兩隊人馬就會晉升至大選。

很常看見有人會拿美國初選和香港初選比較，基本上就是劈頭一句「美國都有初選啦！」來確立香港初選的合理性，可是其實不然。美國近一半州份採用封閉式初選，只有黨員才可參與初選投票，即使選出了誰也好，至少他們的政黨背景一致，最後亦是在投同一個政黨的人，真正地配票。而在開放式的初選中，選民可在任意一個政黨的初選投票，並不受他或她所屬的政黨限制。

相反地，香港的初選是不同派系的參選人全都湧進了同一個初選中，而在派系論述如此迴異的情況下，到最後只能有少量人有出選的資格。沒錯，它是個資格初選，在「三投」（在初選、大選投票和投初選勝出者）和「三不投」（不投不支持、不參與、不服從初選的人）的要求下，輸掉了初選的人就不會被支持，而不支持初選的候選人就會被標籤為「𠝹票」。

我們希望進入議會的是為香港人着想的本土派，而非尸位素餐的泛民主派。但是要記得的是，泛民打滾多年，有着一定的鐵票，本土論述及素人未必能得到他們的青睞和信任。本土派失利的機會其實甚大，大選成為泛民建制兩大派系之爭，是否代表我們要吞聲忍氣承受泛民無了期的出賣？當然，你可以說這是服從選舉的原則，你能夠承擔得起泛民出賣的後果。

戴耀廷呼籲民主派人士參與其35＋初選計劃，集中票源在有勝算的參選人上，變相選民考慮的主要因素再不是政綱、政績、政黨、論述，而只是有多少席。着眼於議席數量，猶如另類掌心雷，忽略候選人之間截然不同的論述，但因為別人告訴你這叫顧全大局，所以就投了。

眼見有文宣正積極製作候選人政綱的整合，政綱看是好看，很多候選人都把自己寫得多麼正義凜然，看得我都以為香港議會裏有新希望了。但自己再上網查找候選人的背景，真的不得了。有的人以前如何出賣香港人，有的人投票出席紀錄差得要命，有的人言論如何開罪支持者……在光鮮的政綱背後，其實還有很多你要留意的瑕疵，而不是單單看過政綱就下決定。

投票是基本的公民權利，並不是抗爭，而投票的相應責任是要了解自己投給了甚麼人。請不要打着「議會抗爭」的旗號行使本是我們權利的行動，你們只是在玩一個明知會輸、不公平的遊戲。清楚了這一點後，我想說的是抗爭並非一件要調低水平讓你更容易參與的事，不要為了滿足自己的參與慾而把事情過度美化。

本土派的主張亦在初選中慢慢被泛民磨蝕。戴耀廷指初選並沒有涉及主張將香港分離出去，但部分本土派候選人的論述和派系包含港獨，這些候選人是要發言捍衛自己的立場，還是裝作不知道自己被騎劫了？對他們而言，自己派系的立場只是用來招人注意，還是會踏實踐行呢？如果是可以被騎劫的，那麼我為甚麼不投泛民，還要投你們這些新丁𠝹票呢？畢竟你們和泛民沒兩個樣子。

我不是呼籲不要投本土派，但是現在自稱「本土派」去參與初選的人，是否你心中所想的本土派？或只是披着本土皮囊的泛民？泛民和本土現在不是你死就是我活，票就只得那麼多，他們到最後就會以集中票源為名放棄本土素人，留下泛民在議會中禍害香港人。

有人說今次會是最後一次公平公正的選舉，但公平公正的點在哪裏？他們用𠝹票為由反對他人參選，呼籲別人不要投選，用篩選來令泛民得到更多的票源保留議席。就算有少量本土派成功進入議會，他們亦很容易就會被港共DQ，剩下中共所容許的人，這是人人皆知的。到最後勝利的，也只會是泛民。從本土派參與泛民初選的一刻開始，勝敗早已定下。

除了候選人和初選性質的問題外，其實還有安全性問題。選民要親身到所屬選區票站，帶同身份證及住址證明／過去的投票通知，在投票的網頁輸入個人資料才可進行投票。我們並不知道他們會否妥善處理個人資料，可能會發生外洩和遭搜查。即使你仍堅持投票，亦請好好保護自己私穩與安全，不要讓他們記錄自己的資料。

那麼知道了初選有多糟糕後，可以怎樣做？其實也有不參與初選的候選人可供選擇，你亦可以思考「三不投」的正當性、深入查閱每個候選人的論述、政黨、政綱、政績，又或是理解香港以往的政治局面，研究不同派系的利弊，跟身邊人分享你對初選的看法，這大概會比漫無目的地參與更具價值。

TLDR：你咁做係有缺陷，但唔好問我意見，我都唔知可以點做

那麼知道了初選有多糟糕後，可以怎樣做？其實也有不參與初選的候選人可供選擇

咁都唔係熱狗

點解忽然有種秋意

順便幫手 Share：

聽日呢個初選 係測試一下你地個心靈到底係咪用紙造

佢留言咪講左點做囉

問佢哋可以點 就話照返往年投票咁得㗎喇

咁我搞初選嚟做咩 畀你講到一無是處
借吓iPad 又話本來可以用喺手足度
咁叻你嚟搞

部I pad可以點幫手足

美國搞初選係黨內選舉
咁都可以揀同配票嚟相提並論

初選有洩漏選民資料嘅可能性
唔搞了

即係點做
點解要留言講咁鬼祟

政治潔癖
又唔係要你擋子彈就驚呢樣果樣
正一熱狗

唔做初選本土咪一撚樣𠝹到冇撚左議席

唔係應該更加說服更多人投本土咩？反而叫人唔好參加初選

依家就係要有個大眾認受嘅配票抵抗對家配票嘅力量呀嘛

人地出黎選都未驚你驚人偷到你資料

咁多野驚船頭驚鬼船尾驚賊，勇武出黎打唔撚驚嘅！

係2014年嘅秋意

最多聲氣就係呢班所謂本土
人哋做嘢唔support 都算
淨係識搵問題
啲問題仲要係雞蛋裏挑骨頭嗰隻

連參選本土派嘅都屈
係咪得熱狗可以係本土派

呢班人最叻就係叫人行條奇怪路
唔信泛民都信鍾庭耀吖

叫人就算聽日投都唔投本土
差在未叫九月投白票

鬧到冇嘢好鬧

那麼知道了初選有多糟糕後，可以怎樣做？其實也有不參與初選的候選人可供選擇，你亦可以思考「三不投」的正當性、深入查閱每個候選人的論述、政黨、政綱、政績，又或是理解香港以往的政治局面，研究不同派系的利弊，跟身邊人分享你對初選的看法，這大概會比漫無目的地參與更具價值。

即係學口交部齋噏就得，按兵不動

呢班人個諗法完全睇唔透

我有好盡力去理解佢地嘅憂慮同擔心

除左不停拉埋醫護罷工名單外洩黎講資料會被賣，一味就係話呢個圍爐初選，泛民食哂啲票個個含淚要大選含陣投 總之死都話係假本土邊個邊個好鬼

屌你出黎參選個個都未驚，都唔明投個個驚乜柒
驚得過勇武上場打街戰？

35+ 係國安法下幾乎冇咩可能，議會有幾有用你我都知，咁係咪等於唔洗表態 坐係度就最有用

死都話泛民一定𠝹本土然後大家要跪住含
唔初選等同保皇含啦屌你老母

問佢地唔做議會線唔做初選可以點，又串你「錦鋰有咩高見」 溝通唔到啊大佬

同輔仁黨差唔多
係咁話人屈佢係熱狗
但立場同熱狗一撚樣